% @Difficulté 3
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Racines carrées
% @Titre  Résoudre un problème de géométrie
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={2,3}]
La relation entre la longueur $c$ du côté d'un carré et la
longueur $d$ de sa diagonale est donnée par la formule : $d=c\sqrt{2}$
\begin{enumerate}
    \item La longueur du côté d'un carré est $\sqrt{8}+\sqrt{2}$.
    \begin{enumerate}
        \item Montrer que la longueur de sa diagonale est un
        nombre entier.
        \item Montrer que l'aire de ce carré est un nombre
        entier.
    \end{enumerate}
    \item La longueur de la diagonale d'un carré est
    $\sqrt{40}$.\\
    Calculer la longueur de son côté et exprimer cette longueur
    sous la forme $a\sqrt{5}$ où $a$ est un entier naturel.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
La relation entre la longueur \( c \) du côté d'un carré et la longueur \( d \) de sa diagonale est donnée par la formule :
\[ d = c\sqrt{2} \]

\begin{enumerate}
    \item
    \begin{enumerate}
        \item       
        La formule qui relie la longueur \( c \) du côté d'un carré à la longueur \( d \) de sa diagonale est :
        \[ d = c\sqrt{2} \]
        
        En utilisant \( c = \sqrt{8} + \sqrt{2} \), nous avons :
        \[ d = (\sqrt{8} + \sqrt{2}) \sqrt{2} \]
        
        Calculons \( d \) en développant l'expression :\\
        $\begin{aligned}
        d &= \sqrt{8} \times \sqrt{2} + \sqrt{2} \times \sqrt{2} \\
         d &= \sqrt{16} + \sqrt{4} \\
         d &= 4 + 2 \\
         d &= 6 
        \end{aligned}$
        
        Ainsi, la longueur de la diagonale est \( 6 \), ce qui est un nombre entier.

        \item 
        
        L'aire \( A \) d'un carré est donnée par \( A = c^2 \). Calculons \( c^2 \) où \( c = \sqrt{8} + \sqrt{2} \) :
        \[ c^2 = (\sqrt{8} + \sqrt{2})^2 \]
        
        Développons l'expression en utilisant la formule de développement du carré d'une somme :\\
        $\begin{aligned}
         c^2 &= (\sqrt{8} + \sqrt{2})(\sqrt{8} + \sqrt{2}) \\
         c^2 &= 8 + \sqrt{16} + \sqrt{16}+ 2 \\
         c^2 &= 8 + 2 \times 4 + 2 \\
         c^2 &= 8 + 8 + 2 \\
         c^2 &= 18 
        \end{aligned}$
        
        Ainsi, l'aire du carré est \( 18 \), ce qui est un nombre entier.
    \end{enumerate}
    
    \item 
    
    Nous savons que la diagonale \( d \) d'un carré est donnée par :
    \[ d = c\sqrt{2} \]
    
    Ici, \( d = \sqrt{40} \). Nous pouvons exprimer \( c \) en termes de \( d \) :
    \[ \sqrt{40} = c\sqrt{2} \]
    \[ c = \frac{\sqrt{40}}{\sqrt{2}} \]
    \[ c = \sqrt{\frac{40}{2}} \]
    \[ c = \sqrt{20} \]
    
    Pour exprimer \( c \) sous la forme \( a\sqrt{5} \), où \( a \) est un entier naturel, remarquons que :
    \[ \sqrt{20} = \sqrt{4 \times 5} = \sqrt{4} \times \sqrt{5} = 2\sqrt{5} \]
    
    Ainsi, \( c = 2\sqrt{5} \) et \( a = 2 \).
    
    Donc, la longueur du côté du carré est \( 2\sqrt{5} \).
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item Remplacez $c$ par $(\sqrt{8} + \sqrt{2})$ dans la formule $d=c\sqrt{2}$.
        \item L'aire d'un carré de côté $c$ est $c^2$, soit ici $(\sqrt{8} + \sqrt{2})^2$.\\
        À développer avec la double distributivité. 
    \end{enumerate}
    \item Remplacez $d$ par $\sqrt{40}$ dans l'égalité $d=c\sqrt{2}$. \\
    calculez alors $c$ en simplifiant l'écriture.
\end{enumerate}
\end{Indice}

\begin{Reponse}
	\begin{enumerate}
    \item 
    \begin{enumerate}
        \item $6$
        \item $18$
    \end{enumerate}
    \item Longueur $=2\sqrt{5}$
\end{enumerate}
\end{Reponse}